\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\label{intro}

Многие теоретические и прикладные задачи сводятся к предельно
упрощенной модели распространения волн, в которой отсутствуют формы
колебаний, и для каждой точки области вычисляется лишь первый момент
прохождения фронта волны через точку. Подобное упрощение выглядит
логично, например, при моделировании фронта лесного пожара
\cite{S1999}.  Также оно широко применяется в геометрической оптике и
в моделях распространения сейсмических волн \cite{I2005, N2015,B2006, W1969}.
Математическая формализация задачи носит название уравнения эйконала и
представляет собой нелинейное уравнение в частных производных первого
порядка

$$|\nabla T| = \frac{1}{F(x)}, \quad x \in \Omega \subset \mathbb{R}^n$$
где неизвестная функция $T=T(x)$ --- время, за которое волна достигает
точки $x$; $F(x)$ --- скорость прохождения сигнала, зависящая от
точки. Начальное условие задано на границе:
$$ T(x) = 0, \quad x \in \partial \Omega. $$
Иногда рассматриваются задачи с начальным условием, заданным в одной
точке.

Функцию $T(x)$ можно понимать как длину кратчайшего пути от множества
$\partial \Omega$ до точки $x$ в метрике, определяемой функцией $F$,
или кратчайшего времени, которое можно получить как решение задачи
быстродействия, если $F(x)$ --- это скорость движения в точке $x$.

Из постановки задачи видно, что она не всегда имеет решение в
классическом смысле. Во-первых, определенное таким образом решение,
исходя из физического смысла, как правило, не будет всюду
дифференцируемым. Во-вторых, функция, удовлетворяющая уравнению почти
всюду, не единственна. Более того, таких функций бесконечно много. К
счастью, существует несколько способов математически строго определить
именно то решение, которое соответствует минимальному времени прихода
сигнала. Это решение называется минимаксным или вязким (вязкостным)
\cite{V1983, V1984}. 

Поиск кратчайшего расстояния на некотором множестве после
дискретизации (введения некоторой сетки) сводится к разностной схеме.
Если под расстоянием понимать $\l_1$-метрику (манхеттенскую), то можно
применять к прямоугольной сетке классические алгоритмы поиска
кратчайших путей на графе (например, алгоритм Дейкстры). Евклидову
расстоянию соответствует разностная схема с уравнениями второй
степени, причем квадратное уравнение решается только тогда, когда
известны значения $T$ в двух и более соседних узлах.  Вариантом
алгоритма Дейкстры, применимым в данном случае, является так
называемый Fast Marching Method (FMM), впервые предложенный и
обоснованный в работах J. Sethian \cite{S1999,AV2003} и впоследствии
получивший множество вариантов и обобщений. Другой широко используемый
алгоритм --- Fast Sweeping Method (FSM) --- работает с тем же набором
разностных уравнений, но обновляет значения $T$ в узлах, чередуя
несколько заранее выбранных порядков рассмотрения узлов.  Характерным
и наиболее полезным свойством данных методов является время работы не
хуже $O(N \log N)$, где $N$ --- число узлов сетки.
 
Вопрос о сходимости данных методов следует разделять на две части: 1)
сходимость разностной схемы 2) сходимость конкретного алгоритма
решения системы разностных уравнений \cite{J2015, A2006}.  Если первое
выполняется для любого уравнения эйконала, в том числе с зависимостью
скорости распространения сигнала от направления (анизотропией),
определенной через гладкие функции, то второе в анизотропном случае
требует дополнительных предположений относительно взаимного
расположения сетки, градиента решения и характеристик уравнения
(кривых, вдоль которых распространяется информация). Для классического
(изотропного) уравнения эйконала сходимость есть всегда.  Отсутствие
сходимости FSM или FMM означает, что решение системы разностных
уравнений потребует большего времени, чем $O(N \log N)$
\cite{E2014}.
 
Оба этих алгоритма имеют варианты, предназначенные для решения
уравнений более общего вида --- некоторого класса стационарных
уравнений Гамильтона-Якоби, к которым сводятся, в частности, задачи
планирования маршрутов в робототехнике и задачи быстродействия из
теории оптимального управления \cite{L2016}.  Существуют варианты
алгоритмов, работающие на неравномерных сетках, а также на
триангуляциях\cite{FSA2007}. Также существуют параллельные реализации,
хотя хорошую масштабируемость при большом числе потоков и
распределенной памяти получить весьма трудно.

Целью данной работы является разработка реализаций FMM и FSM на языке
C и применение их к следующим задачам: 1) аппроксимации множества
достижимости импульсной системы
\cite{D2003,AVS2016,AV2015_1,AV2015_2}, 2) вычисления расстояний в
некоторой заданной метрике \cite{KL2011}, 3) восстановления формы тела
по черно-белому снимку \cite{I2005,SFS2009, JDM2008}. Новизна
заключается в решении первой из этих задач, поскольку ранее методы
данного типа для ее решения не применялись. Кроме того, была оценена
целесообразность параллельного решения данных задач.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "eikonal_solver"
%%% End:
